\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor #1 \right\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\left\lceil #1 \right\rceil}

\title{Lineare Algebra U9}
\author{Michael Keller}
\date{29. November 2019}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Aufgabe 3}
\subsection*{a)}
Definieren wir zuerst einige variablen:
$$
a_1 = \begin{pmatrix}
    1\\
    0\\
    0
\end{pmatrix},
a_2 = \begin{pmatrix}
    1\\
    1\\
    1
\end{pmatrix},
a_3 = \begin{pmatrix}
    1\\
    0\\
    1
\end{pmatrix}
$$
Danach benutzen wir das Gram-Schmidt Verfahren um die einzelnen Vektoren der Matrix Q zu bilden:
\begin{gather*}
q_1 = \frac{a_1}{||a_1||}
=
\begin{pmatrix}
    1\\
    0\\
    0
\end{pmatrix}\\
q_2' = a_2 - \langle a_2, q_1 \rangle \cdot q_1 = \begin{pmatrix}1\\1\\1\end{pmatrix} - \begin{pmatrix}1\\0\\0\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}1\\0\\0\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0\\1\\1\end{pmatrix}\\
q_2 = \frac{q_2'}{||q_2'||} = \begin{pmatrix}0\\\frac{1}{\sqrt{2}}\\\frac{1}{\sqrt{2}}\end{pmatrix}\\
q_3' = a_3 - \langle a_3, q_1 \rangle \cdot q_1 - \langle a_3, q_2 \rangle \cdot q_2 = \begin{pmatrix}1\\0\\1\end{pmatrix} - \begin{pmatrix}1\\0\\0\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}1\\0\\0\end{pmatrix} - \begin{pmatrix}0\\0\\\frac{1}{\sqrt{2}}\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}0\\\frac{1}{\sqrt{2}}\\\frac{1}{\sqrt{2}}\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0\\0\\\frac{1}{2}\end{pmatrix}\\
q_3 = \frac{q_3'}{||q_3'||} = \begin{pmatrix}0\\0\\1\end{pmatrix}
\end{gather*}Was in folgender Matrix Q resultiert:$$\begin{pmatrix}1 & 0 & 0\\ 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \\ 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & 1\\\end{pmatrix}
$$
\subsection*{b)}
Um die Matrix R zu berechnen müssen wir laut Aufgabenstellung die Spalten der Matrix A in der Basis die durch Q gegeben wird schreiben:\begin{gather*}
    a_1 = \begin{pmatrix}1\\0\\0\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}1 & 0 & 0\\ 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \\ 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & 1\\\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 1\\0\\0\end{pmatrix} \Rightarrow r_1 = \begin{pmatrix} 1\\0\\0 \end{pmatrix}\\
    a_2 = \begin{pmatrix}1\\1\\1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}1 & 0 & 0\\ 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \\ 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & 1\\\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 1\\\sqrt{2}\\0\end{pmatrix} \Rightarrow r_2 = \begin{pmatrix} 1\\\sqrt{2}\\0 \end{pmatrix}\\
    a_3 = \begin{pmatrix}1\\0\\1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}1 & 0 & 0\\ 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \\ 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & 1\\\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 1\\0\\1\end{pmatrix} \Rightarrow r_3 = \begin{pmatrix} 1\\0\\1 \end{pmatrix}
\end{gather*}
Das resultiert in folgender Matrix R: $$
\begin{pmatrix}
    1 & 1 & 1\\
    0 & \sqrt{2} & 0\\
    0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
$$
\subsection*{c)}
Da unsere Matrix $A$ invertierbar ist, muss sie auch vollen Rang haben. Das heisst auch, dass jeder Vektor $a_n \in A$ linear unabhängig von den anderen Vektoren in $A$ ist. Demzufolge kann auch jeder Vektor $r_n \in R$ mit der Basis welche durch $Q$ gebildet wird dargestellt werden. Da unsere Basis $Q$ Orthogonal bezüglich des ersten Basisvektors $a_1$ der Basis von $A$ ist, können wir $r_1$ mit nur einem Vektor der Basis von $Q$ darstellen. Da $r_2$ linear unabhängig von $r_1$ ist, brauchen wir zwei Vektoren der Basis $Q$ um in darzustellen zu können. Für $r_3$ benötigen wir drei Vektoren der Basis $Q$ und so weiter. $Q$ ist idealerweise so gewählt, dass die Benötigten Vektoren für ein bel. $a_n \in A$ genau die Vektoren $q_1, ..., q_n$ sind. Das heisst für jedes $a_{n+1}$ benötigen wir nur noch den zusätzlichen Basisvektor $q_{n+1}$. Demzufolge muss die Matrix $R$ eine obere Dreiecksmatrix sein, weil jedes $a_{n+1}$ einen zusätzlichen Vektor $r_{n+1}$ an der Matrix $R$ bekommt, bei welchem die Spalte von  Nullen um eines Tiefer als bei $r_n$ beginnt.
\subsection*{d)}
Im allgemeinen kann man die QR Form eines Linearen Gleichungssystems verwenden um einfacher eine Lösung x für ein gegebenes b zu berechnen:
\begin{gather*}
    Ax = b\\
    QRx = b\\
    Q^{-1}QRx = Q^{-1}b\\
    Rx = Q^{-1}b
\end{gather*}
Wenn wir nun $Q^{-1}$ ausrechnen und mit $b$ multiplizieren, müssen wir nur noch bei $Rx$ rückwärts einsetzen. Es folgt das zu ausrechnende Beispiel:\newline \newline
\centerline{Zuerst die Berechnung von $Q^{-1}$:}
\begin{gather*}
    Q^{-1} \Rightarrow
    \left(
    \begin{matrix} 1&0&0\\ 0&\frac{1}{\sqrt{2}}&0\\ 0&\frac{1}{\sqrt{2}}&1 \end{matrix} 
    \left| 
    \begin{matrix}1&0&0\\ 0&1&0\\ 0&0&1 \end{matrix}
    \right) \right.
    \Rightarrow
    \left(
    \begin{matrix} 1&0&0\\ 0&\frac{1}{\sqrt{2}}&1\\ 0&\frac{1}{\sqrt{2}}&0 \end{matrix} 
    \left| 
    \begin{matrix}1&0&0\\ 0&0&1\\ 0&1&0 \end{matrix}
    \right) \right.\\
    \Rightarrow
    \left(
    \begin{matrix} 1&0&0\\ 0&\frac{1}{\sqrt{2}}&1\\ 0&0&-1 \end{matrix} 
    \left| 
    \begin{matrix}1&0&0\\ 0&0&1\\ 0&1&-1 \end{matrix}
    \right) \right.
    \Rightarrow
    \left(
    \begin{matrix} 1&0&0\\ 0&\frac{1}{\sqrt{2}}&0\\ 0&0&-1 \end{matrix} 
    \left| 
    \begin{matrix}1&0&0\\ 0&1&0\\ 0&1&-1 \end{matrix}
    \right) \right.\\
    \Rightarrow
    \left(
    \begin{matrix} 1&0&0\\ 0&1&0\\ 0&0&1 \end{matrix} 
    \left| 
    \begin{matrix}1&0&0\\ 0&\sqrt{2}&0\\ 0&-1&1 \end{matrix}
    \right) \right.
    \Rightarrow Q^{-1} = \begin{pmatrix}1&0&0\\ 0&\sqrt{2}&0\\ 0&-1&1 \end{pmatrix}
\end{gather*}
\newline \newline
\centerline{Jetzt das Rückwärtseinsetzen:}
\begin{gather*}
    \begin{pmatrix}
        1 & 1 & 1\\
        0 & \sqrt{2} & 0\\
        0 & 0 & 1
    \end{pmatrix} \cdot x = \begin{pmatrix}1&0&0\\ 0&\sqrt{2}&0\\ 0&-1&1 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ 3\end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 \\ \sqrt{2} \\ 2\end{pmatrix}\\
    \Rightarrow x = \begin{pmatrix}
        -1\\1\\2
    \end{pmatrix}
\end{gather*}
\end{document}